% conclu.tex - conclusion
%
% Copyright (C) 2003 - François Sarradin
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 \title{Conclusion}
\author{François Sarradin}
\laboratory{
  CNRS -- CERMA UMR 1563 \\
  \'Ecole d'Architecture de Nantes \\
  Rue Massenet -- BP 81\,931 \\
  44\,319 NANTES CEDEX 3}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\sloppy
\makeheader

\label{chap:conclu}

\begin{reflexion}
\begin{otherlanguage}{english}\emph{
  I've seen things you people wouldn't believe. Attack ships on fire
  off the shoulder of Orion. I watched c-beams... glitter in the dark
  near Tanhauser Gate. All those... moments will be lost... in time,
  like tears... in rain. Time... to die.}\par
\raggedleft Ridley Scott, \emph{Blade Runner}\par
\end{otherlanguage}
\end{reflexion}

\begin{intropar}
  {D}\textsc{ans} cette recherche, nous nous sommes posés la question
  de savoir s'il est possible d'analyser les variations morphologiques
  des espaces ouverts urbains le long de parcours.  Pour cela, d'un
  côté, nous avons commencé par explorer les méthodes existantes pour
  permettre de réaliser ce type d'analyse ---~nous avons relevé des
  méthodes aussi bien dans le domaine de l'architecture que dans le
  domaine de l'infographie.  Cependant, nous avons remarqué que ces
  méthodes n'étaient pas adaptées ni à l'analyse quantitative ni à des
  espaces aussi volumineux et denses que les espaces urbains.  Enfin,
  certaines de ces méthodes sont capables de traîter les variations
  apparaissant le long d'un parcours, mais elles les traitent de
  manière binaire (il y a des variations ou il n'y en a pas).  D'un
  autre côté, nous nous sommes intéressés aux méthodes quantitatives
  d'analyse des espaces ouverts urbains se basant sur une approche
  orientée champ.  Dans cette partie, nous avons eu l'occasion de
  tester nos propres implémentations des méthodes d'analyses par
  isovists, graphes de visibilité et par projections sphériques.  Nous
  nous sommes apperçu que ces méthodes ne considèrent pas la troisième
  dimension, qu'elles ne sont pas réellement adaptées aux espaces
  urbains ou plus généralement qu'elles ne permettent pas l'analyse
  des variations morphologiques le long d'un parcours.  Mais, parmi
  ces méthodes, la méthode des projections sphériques de Teller offre
  un certain nombre d'avantages intéressants dans notre cas: c'est une
  méthode reconnaissant les trois dimensions de l'espace, adaptée aux
  espaces urbains et rapide.  Nous avons donc choisi de nous baser sur
  cette méthode pour analyser les variations morphologiques des
  espaces ouverts urbains le long de parcours.  L'idée que nous avons
  développée est donc de calculer une série de projections
  hémisphériques, orientées vers le zénith, le long d'un parcours afin
  de suivre les variations de la forme du ciel.  De ces projections
  sphériques de la forme du ciel, nous en déduisons les variations de
  la morphologie des espaces ouverts urbains autour de l'observateur
  sur le parcours sélectionné.
\end{intropar}


\section{Synthèse des résultats}

Afin d'analyser les formes de ciel, pour que d'une série de
projections sphériques nous puissions analyser les variations
morphologiques des espaces ouverts urbains, nous avons exploré les
descripteurs utilisés en analyse de formes.  Nous nous sommes
intéressés en particulier à la squelettisation qui transforme une
forme en un ensemble de lignes centrées dans la forme.  Associée à
l'information de distance entre les points squelettaux et les points
du bord de la forme les plus proches, la squelettisation est une
transformation réversible, homotope et qui conserve une description
hiérarchisée de la forme.  Dans ce cas, les squelettes sont appelés
squelettes pondérés.  Bien que la squelettisation soit
particulièrement sensible aux perturbations des formes discrètes que
fournissent les projections sphériques de Teller, nous avons choisi de
conserver le support discret.  Le support continu présente en effet
une solution précise mais bien trop lourde à manipuler ou, si nous
considérons l'algorithme de projection sphérique utilisé, difficile à
réaliser.  Il existe actuellement un grand nombre de méthodes de
squelettisation dans les espaces discrets.  Dans cette recherche, nous
avons examiné trois de ces méthodes: la méthode de Thiel utilisant les
distances de chanfrein, la méthode d'Ogniewicz utilisant les
diagrammes de Voronoï et la méthode de Siddiqi \emph{et al.} se basant
sur le processus de feu de prairie.  Pour comparer ces méthodes, nous
avons élaboré une série de tests basés sur la forme perçue d'une forme
discrète.  La principale propriété que nous avons définie d'une forme
perçue est d'être invariante par transformation géométrique alors que
la forme discrète correspondante ne l'est pas forcément.  De la même
manière, nous pensons qu'une méthode de squelettisation discrète doit
se baser sur cette forme perçue et non sur la forme discrète.  Comme
la forme perçue, les squelettes produits par une méthode de
squelettisation doivent donc être invariants par transformations
géométriques.  La méthode de test doit ainsi se concentrer sur les
extrémités du squelette souvent plus sensibles aux perturbations que
le reste du squelette.  Ainsi, en plus des formes de base, nous avons
procédé à des tests utilisant la rotation sur les méthodes rencontrées
et à des tests utilisant des images visuellement presque identiques.
Ces tests nous ont semblé suffisants pour notre champ d'étude.  Après
avoir effectué une série de tests, nous nous sommes aperçu que la
méthode de Siddiqi \emph{et al.} était celle qui offrait une meilleure
stabilité.  Nous avons donc choisi cette méthode de squelettisation
pour l'élaboration de l'implémentation de notre méthode d'analyse des
espaces urbains le long de parcours.

Pour mettre en {\oe}uvre notre méthode d'analyse des espaces urbains
basée sur des projections sphériques le long de parcours, il nous a
fallu développer de nouvelles mesures des squelettes de la forme du
ciel.  Nous avons commencé par rechercher des mesures basées sur des
particularités du squelette comme le nombre de terminaisons ou la
longueur moyenne des branches.  Cependant, nous avons remarqué que
certaines de ces mesures sont très sensibles aux perturbations de la
forme et qu'il vallait mieux ne pas les utiliser.  Nous avons donc
développé une nouvelle mesure que nous avons appelé le plus grand
disque maximal \og visible \fg, noté $\mathbf{GMD_V}$, qui recherche
dans le squelette le point le plus éloigné du contour de la forme qui
soit face à l'observateur.  Ce point est le point le moins sensible du
squelette aux perturbations.  Pour nous orienter vers l'analyse des
variations morphologiques des espaces ouverts urbains, nous nous
sommes plutôt intéressés aux distances de similarité pour calculer la
ressemblance entre deux squelettes successifs pris le long d'un
parcours.  Ainsi, la distance de Hausdorff hyperbolique permet de
calculer la différence entre deux squelettes pondérés en recherchant
le plus grand éloignement.  Dans notre méthode d'analyse, cette
distance recherche la plus grande variation qui apparaît autour de
l'observateur.  Cependant, nous avons constaté que cette distance ne
permet pas de distinguer certaines scènes.  Aussi, pour corriger ce
défaut, nous avons développé une autre distance de similarité appelée
distance de Hausdorff modifiée et basée sur les variations
morphologiques globales apparaissant autour de l'observateur.  Nous
considérons que nos analyses peuvent se baser sur quatre mesures: la
taille du $\mathbf{GMD_V}$, la position relative du $\mathbf{GMD_V}$
par rapport à l'observateur, la distance de Hausdorff hyperbolique et
la distance de Hausdorff modifiée.

Nous avons effectué un ensemble de tests sur notre méthode d'analyse,
tout d'abord sur des exemples simples, puis sur deux cas réels: un à
Liège et un autre à Nantes.  Les exemples simples, nous ont révélé le
comportement de nos mesures.  Quant aux cas réels, ils nous ont à la
fois permis de tester notre méthode sur des espaces vastes et
réalistes et ils nous ont montrés d'autres comportements.  Ainsi, nous
avons pu mettre en évidence que les mesures que nous avons développées
permettent de mesurer différents types de variations le long d'un
parcours, comme la traversée d'espaces homogènes, d'espaces de
transitions, d'espaces à grandes ouvertures, etc.  Nous pouvons alors
diviser le parcours selon des séquences définies selon le type
d'espace traversé et caractériser ainsi à la fois les espaces ouverts
explorés et le parcours lui-même.


\section{Discussion}

Au vu des résultats que nous obtenons avec la méthode qui a été
développée au cours de cette thèse, un ensemble d'applications
nouvelles apparaissent.  En nous basant sur la notion de perspective
de mouvement et en concevant des outils pour l'analyser, nous avons
proposé une méthode qui permet de réaliser des analyses des espaces
urbains et des parcours.  Nous voyons maintenant que la méthode est
capable de localiser les principales variations morphologiques le long
d'un parcours urbain et de donner l'amplitude de ces variations.  En
distinguant les différentes variations morphologiques, nous sommes
capable de repérer des espaces de passage, des espaces à grande
ouverture, des espaces de transition, etc.  Il apparaît que nous avons
la possibilité de découper les parcours en séquences et de
caractériser ainsi ces parcours.  Une typologie de dix séquences a été
proposée en interprétant les différentes mesures.  Cette typologie
parmet de séparer des séquences comme les ouvertures, les fermetures,
les transitions et les stabilités morphologiques.
%
D'un autre point de vue, il est possible de caractériser des espaces
urbains et d'observer leur intégration dans la ville ou de
caractériser des tissus urbains en fonction de séquences de parcours
types.  Il suffit ainsi de sélectionner un ou plusieurs parcours qui
commencent hors de l'espace étudié, qui traversent cet espace et qui
se terminent à nouveau en dehors de l'espace.  Nous avions réalisé une
étude similaire avec le parcours dans la rue Xavier-Neujean à Liège en
Belgique (cf.~§\ref{sec:interp:xn}).  Il est donc possible d'utiliser
la méthode que nous avons développée ici pour, par exemple, l'analyse
de parcours touristiques, l'analyse d'espaces urbains, l'étude de
projets urbains influençant la morphologie de l'espace, etc.


\section{Perspectives}

Un certain nombre d'améliorations pourraient être réalisées par
l'avenir.  L'implémentation actuelle de la méthode décrite dans ce
mémoire est entièrement expérimentale: il n'existe pas de logiciel
destiné à l'utilisateur final.  L'ensemble du code n'est quasiment pas
optimisé et utilise en grande partie un langage multi plate-formes qui
n'est pas reconnu pour sa rapidité.  Toutefois, les performances que
nous obtenons sur les projections sphériques et sur les mesures des
squelettes des formes de ciel avec des modèles d'espaces aussi vastes
que le modèle du centre de Nantes (cf.~\ref{sec:interp:nantes}) sont
assez prometteuses pour des applications opérationnelles.  Il peut
être envisagé d'intégrer notre méthode dans système d'information
géographique (SIG) 3D pour des analyses de parcours en \og temps réels
\fg.
%
Sur la méthode de squelettisation employée, nous avons été un peu déçu
par sa lenteur, ainsi que par le fait qu'elle ne fonctionne pas sur
des images comportant plusieurs formes ou des formes à trou.
Toutefois, nous avons constaté que Couprie et Zrour ont développé une
nouvelle méthode, que nous avons décrite dans le
§\ref{sec:skeleton:de2} et qui semble proposer la même précision que
celle que nous avons employée, avec des temps de calcul nettement plus
rapides et la possibilité de traîter des images contenant plusieurs
formes et des formes à trou \cite{couprie:2004,zrour-dea:2004}.  Dans
ce cas, des tests avec les autres méthodes que nous avons décrites
seraient nécessaires.

Pour compléter nos études, la méthode que nous avons décrite nécessite
d'être testée à nouveau sur d'autres exemples du plus simple au plus
complexe, que ce soit des cas de base ou d'autres cas réels organisés
selon des thèmes tels que les quartiers historiques, les espaces
commerciaux, les zones d'habitation, etc.  Ces tests permettraient de
mieux percevoir le comportement de nos mesures et d'avoir un ensemble
de références qui pourraient être comparées avec d'autres cas d'étude.
\`A l'occasion, d'autres mesures pourraient être développées afin
d'obtenir des valeurs qui soient plus précises par rapport à ce que
peut ressentir un observateur lorsqu'il explore certains espaces.  La
squelettisation des projections sphériques des formes de ciel semble
être une bonne base pour réaliser ces nouvelles mesures.
%
La typologie des espaces ouverts urbains parcourus que nous avons
détaillée au §\ref{sec:interp:discuss} pourrait être affinée pour
pouvoir être appliquée à un maximum d'espaces urbains.  Par la suite,
des mesures des divers cas de la typologie pourront être réalisées sur
différents parcours.  Ces mesures donneraient par exemple le nombre de
transitions dans une partie du parcours, leur longueur moyenne ou la
longueur des différents cas dans une séquence.  Cela permettra de
déterminer des séquences types et de caractériser des parcours selon
ces séquences.
%
Le champ d'applications de notre méthode d'analyse pourrait être
étendu en réalisant des tests sur des villes de pays hors de l'Europe,
au niveau des entrées de ville ou dans des paysages très ouverts.
%
Mais, pour terminer sur des développements plus imminents, il serait
intéressant de réaliser une méthode mettant en {\oe}uvre
automatiquement un séquençage des parcours ou des qualifications des
espaces ouverts urbains par les parcours.


% End
