% sarradin-these.tex - thèse de doctorat
%
% Copyright (C) 2002, 2003, 2004 - François Sarradin
%
% $Id$
%

\documentclass{fs-thesis}

\usepackage[german,italian,french,english]{babel}
\usepackage{xspace}
\usepackage{times}
\usepackage{mathptm}
%\usepackage{a4wide}
\usepackage{a4}
\usepackage{letterspace}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{multirow}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\TitreThese{Analyse morphologique des espaces ouverts urbains le
  long de parcours: Mesure des variations des formes de ciel par la
  squelettisation}
\def\PhDTitle{Morphological analysis of urban open spaces along
  routes: measure of the variations in sky shape by skeletization}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\university{Université de Nantes}
\doctschool{\'Ecole Doctorale\\[12pt] Mécanique Thermique Génie Civile}

\speciality{Ambiances Architecturales et Urbaines}
    \author{François \textsc{Sarradin}}
%      \year{2004}
      \date{\textbf{14 décembre}\ }

      \title{Analyse morphologique des espaces ouverts urbains le long
        de parcours} \subtitle{
        Mesure des variations des formes de ciel par la
        squelettisation}

\jury{
  \begin{tabbing}
    \hspace{.30\linewidth} \= -- \hspace{.50\linewidth} \= \kill
    Jean-Pierre Guédon \> Université de Nantes \> président \\
    Michel Couprie     \> ESIEE \> rapporteur \\
    Albert Dupagne     \> Université de Liège \> rapporteur \\
    Michael Batty      \> University College London \> examinateur \\
    Jacques Teller     \> Université de Liège \> examinateur \\
    Gérard Hégron      \> \a'Ecole d'Architecture de Nantes \> examinateur \\
    Daniel Siret       \> \a'Ecole d'Architecture de Nantes \> invité
  \end{tabbing}}

\supervisor{Gérard Hégron}
\coordinator{Dr. Daniel Siret}
\laboratory{CERMA UMR CNRS 1563, \\
            \'Ecole d'Architecture de Nantes,
            rue Massenet, BP 81\,319, \\
            44\,319 Nantes Cedex 3, France}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\selectlanguage{french}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\sloppy

\bibliographystyle{plain}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Résumé

\cleardoublepage
\markboth{\footnotesize Résumé}{\footnotesize Résumé}

\begin{center} \bf
Analyse morphologique des espaces ouverts urbains le long de parcours:
mesure des variations des formes de ciel par la squelettisation
\end{center}

\noindent%
\textbf{Résumé.} \quad
%
Le mouvement de l'observateur dans un espace donné produit une forme
de perception particulière appelée <<~perspective de mouvement~>>.
Celle-ci a été définie par Gibson comme étant la variation graduelle
de l'ensemble des déplacements des lignes de contour apparaissant dans
le champ visuel de l'observateur. Cette thèse décrit une nouvelle
approche destinée à analyser la perspective de mouvement le long de
parcours dans les espaces ouverts urbains. Elle se base sur des
projections sphériques qui fournissent la forme du contour du ciel
autour de l'observateur, et que l'on étudie au travers de leur
squelette, à savoir un ensemble continu de courbes obtenues par
amincissement progressif de la forme autour de ses principales
saillances. La méthode proposée ici utilise ces squelettes pour suivre
les variations de la forme du contour du ciel entre vues successives.
Des mesures de ces variations ont été développées et expérimentées sur
différents exemples de morphologies urbaines.

\noindent%
\textbf{Mots-clés.} \quad
Urbanisme, espaces ouverts urbains, projection sphérique,
forme de ciel, analyse d'images, squelettisation, distance de
Hausdorff


\begin{otherlanguage}{english}

\begin{center} \bf
Morphological analysis of the urban open spaces along the
routes: measure of variations in the sky shapes by the skeletonisation
\end{center}

\noindent%
\textbf{Abstract.} \quad
The motion of an observer in a given space produces a kind
of particular perception called ``motion perception''. This has been
defined by Gibson as the gradual changes in the rate of displacements
of contour lines in the visual field of the observer. This thesis
describes a new approach intended for analysing the motion perspective
along routes in urban open spaces. It is based on spherical
projections which provide the shape of the sky boundary around the
observer and that are studied through their skeletons, that is to say
a continuous set of curves obtained by a progressive thinning down of
the shape around its main saliencies. The proposed method here uses
these skeletons in a view to follow the variations in the shape of the
sky boundary between the successive views. Measures of these
variations have been developed and tested on different examples of
urban morphologies.

\noindent%
\textbf{Keywords.} \quad
Urban planning, urban open spaces, spherical projection,
sky shape, image analysis, skeletonisation, Hausdorff distance

\end{otherlanguage}
\selectlanguage{french}

\vspace*{\stretch{1}}

\noindent%
\textbf{Discipline:} Sciences pour l'ingénieur option architecture

\noindent%
N°:

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\listof{algorithm}{Table des algorithmes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Remerciements

\chapter*{Remerciements}

J'adresse tout d'abord mes remerciements aux membres du jury.  Au
professeur J.P. Guédon pour avoir accepté de présider ce jury, aux
professeurs M. Couprie et A. Dupagne qui se sont constitués
rapporteurs, au professeur M. Batty qui a accepté de venir malgré les
difficultés que posent nos deux différentes langues, à J. Teller, au
professeur G. Hégron et à D. Siret.

J'adresse à nouveau mes remerciements au professeur A. Dupagne pour
m'avoir accepté quelques mois dans son équipe et aussi pour son
intérêt pour mon travail.  J'adresse un grand merci à J. Teller qui
s'est réellement investi dans mon travail et qui a su m'aider au
moment où j'en avais le plus besoin.  Je remercie l'équipe du
\textsc{Lema} pour m'avoir si gentiment accueilli pendant trois mois.
Cette thèse a bénéficié des travaux réalisés dans le cadre du projet
SUIT\footnote{\emph{(Sustainable development of Urban historical areas
    through an active Integration within Towns)} supporté par le
  programme de l'Union Européenne \emph{``Environment and Sustainable
    Development''}, action clé~4: <<~La ville de demain et
  patrimoine~>>, thème~4.2.3: <<~Favoriser l'intégration du patrimoine
  dans les ensembles urbains~>>, numéro de contrat:
  EVK4-CT-2000-00017}
coordonné par le \textsc{Lema}.

J'adresse à nouveau mes remerciements à M. Couprie pour son intérêt
pour mes recherches et avec qui j'ai eu des discussions intéressantes.
Je remercie également le professeur F. Rocaries sans qui cette
rencontre n'aurait pu être possible.

J'adresse enfin d'autres remerciements au professeur G. Hégron pour
être venu me chercher au <<~fin fond~>> de l'\'Ecole des Mines de
Nantes et m'avoir ouvert à de nouveaux horizons.
% sans qui bien sûr cette thèse n'aurait pu être possible.
J'adresse un autre grand merci à D. Siret qui s'est aussi beaucoup
investi dans ma thèse.  Il a été à l'origine d'un bon nombre d'idées
originales et constructives, et aussi d'un bon nombre de corrections.
Merci à tous les membres du \textsc{Cerma}, ainsi qu'à ses doctorants
et docteurs.

D'autres personnes sont intervenues plus ou moins directement dans
cette thèse.  Je pense tout d'abord au professeur S.~W. Zucker, au
professeur B. Kimia et au professeur K. Siddiqi qui m'ont orienté.  Je
pense aussi à P.  Dimitrov, qui m'a fourni une implémentation de la
\og squelettisation Hamilton-Jacobi \fg, et à F. Fol-Leymarie avec qui
j'ai eu des discussions très intéressantes sur les méthodes de
squelettisation et les mesures sur les squelettes.

Merci à ma famille pour leurs encouragements.

Merci à Ying qui autant que possible a essayé d'apporter un cadre
agréable à mon travail.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{glossary}

\include{intro}

\part[Méthodes d'analyse de la perception visuelle des environnements
      urbains: état de l'art]%
     {Méthodes d'analyse \\
      de la perception visuelle \\
      des environnements urbains \\
      (\'Etat de l'art)}
\include{part-survey/event}
\include{part-survey/uos}

\part[Analyse des formes de ciel dans les espaces ouverts urbains par
      la méthode de squelettisation]%
     {Analyse des formes de ciel \\
      dans les espaces ouverts urbains \\
      par la méthode \\
      de squelettisation}
\include{part-skeleton/skeleton}
\include{part-skeleton/skel-cmp}

\part[Mesure des squelettes de la forme de ciel]%
     {Mesure des squelettes \\
      de la forme de ciel}
\include{part-measure/measure}
\include{part-measure/interp}

\include{conclu}

\bibliography{biblio-these}

\end{document}

% End
